#+Tittle COMANDOS IMPRESCINDIBLES DE BASH

* File commands
1. ls: listar archivos
   * ls -la: listar todos y con permisos
2. pwd: directorio actual
3. mkdir: crea directorio
   * mkdir -p: crea directorio incluído padres si no existen
4. rm: borra archivo
   * rm -r: de forma recursiva
   * rm -rf: aunque no estén vacio
5. cd: change directory
6. cp: copia archivo
7. mv: mueve y/o renombra archivo
8. ln -s: crea enlace simbólico
9. touch: crea archivo vacío o actualiza fechas (acceso, creación, ...)
10. cat: vuelca archivo en salida estandar
11. tail: vuelca las última líneas de archivo

* File permission
1. chmod: cambia permisos
2. chown: cambia propietarios

* Process
1. ps aux: muestra procesos
2. bg: continúa trabajos en background
3. fg: continúa trabajos en foreground

* System
1. hostname: información del nombre del sistema
   * hostname -I: IPs del sistema
2. date: fecha y hora

* Hardware
1. dmesg: infor hardware y boot

* Network
1. ip link: info relativa a IP e interface
2. ping: echo request
3. dig: get dns
4. wget: descarga archivo o web
5. netstat -tapon: lista puertos

* Search
1. grep: busca patron en archivos
2. find: busca archvos por nombre o características

* SSH
1. ssh: conectar a máquina
2. scp: copiar entre máquinas
3. rsync: idem

* MENOS imprescindibles

** File command
1. df -h: espacio libre en disco
2. du -sh: espacio usado por directorio

** Process
1. htop: muestra procesos

** System

** Hardware
1. LS ...
   * lshw: listar hardware
   * lsblk: listar dispositivos de bloques
   * lspci -tv: listar dispositivos pci
   * lsusb -tv: listar dispositivos usb
2. free -h: memoria usada
